PRÉFACE

§ I. — NOTICE BIOGRAPHIQUE SUR SAINT MATTHIEU

Saint Matthieu, que le témoignage unanime de la tradition[1] désigne comme l’auteur du premier Évangile, était probablement originaire de la province de Galilée[2], de même que la plupart des autres apôtres. Nous ne savons que très peu de chose sur sa personne et sur sa vie. D’après saint Marc, Mc 2.14, il était fils d’Alphée[3] ; d’où l’on a parfois conclu qu’il était frère de saint Jacques-le-Mineur[4], les Évangélistes nous présentant également cet apôtre comme un fils d’Alphée. Cf. Mt 10.3 ; Mc 3.18 ; Lc 6.15. Mais cette hypothèse est à bon droit rejetée par la plupart des exégètes. En effet, une simple ressemblance de nom est loin de suffire pour créer des relations si étroites, surtout lorsqu’il s’agit d’un nom très commun, tel qu’était alors celui d’Alphée chez les Juifs de Palestine. Au reste, ni l’Évangile, ni la tradition ne comptent saint Matthieu parmi les parents de Notre-Seigneur Jésus-Christ ; et pourtant il eût été frère de Jésus dans le cas ou son père n’eût pas différé d’Alphée, père de saint Jacques[5]. Nulle part non plus nous ne voyons son nom rapproché de celui de saint Jacques-le-Mineur.

Matthieu est un nom d’origine hébraïque. Sa prononciation juive était Mattaï, מתי. Les Grecs, en y ajoutant une désinence masculine, l’ont transformé en Ματθαίος[6], d’où les Latins ont fait Matthæus. Il signifie « don du Seigneur » et correspond par conséquent à Théodore ou Dieudonné[7]. L’auteur du premier Évangile ne se donne nulle part d’autre nom, et cependant, les récits parallèles de Mc 2.14 et ss.[8] et Lc 5.27 et ss., nous apprennent qu’il avait porté celui de Lévi avant de s’appeler Matthieu. Les rationalistes, il est vrai, prétendent trouver dans cette divergence des récits une contradiction manifeste ; d’autres commentateurs[9] supposent que Lévi et Matthieu étaient deux personnages distincts. Mais nous n’aurons pas de peine à prouver, quand nous étudierons le fait de la conversion de saint Matthieu, d’après saint Matthieu lui-même, que ce sont là des suppositions entièrement gratuites. Comme saint Pierre, comme saint Paul, comme saint Marc, saint Matthieu aura eu successivement deux noms qui ont marqué deux périodes toute différentes de sa vie. Juif, il s’appelait Lévi ; chrétien et apôtre, il devint saint Matthieu. De même que saint Paul ne mentionne nulle part dans ses Épîtres le nom israélite qu’il avait reçu à la circoncision, de même le premier Évangéliste se désigne seulement par son nom chrétien. Il le prend par anticipation, même avant de devenir l’Apôtre de Jésus. Les deux autres synoptiques, dont l’exactitude historique est d’ordinaire plus rigoureuse, distinguent au contraire entre la première et la seconde appellation.

Avant d’entendre l’appel de Jésus, Matthieu ou Lévi exerçait la fonction de publicain, c’est-à-dire de collecteur d’impôts. Cf. Mt 9.9 et les passages parallèles. Cet office, que les Romains regardaient comme un déshonneur[10], les Juifs comme un affreux péché gui méritait l’excommunication[11], semble lui avoir procuré une certaine aisance ; témoin le somptueux festin que nous lui verrons donner au Sauveur après sa conversion. Il avait sa résidence à Capharnaüm[12], son bureau tout auprès du lac de Tibériade[13].

On connait les touchantes circonstances qui firent du publicain décrié um des premiers disciples de Jésus. Si le divin Maître manifesta l’immensité de son amour et de sa miséricorde en appelant Lévi à sa suite, celui-ci se montra digne d’un tel choix par la promptitude et par la générosité de sa correspondance à la grâce. Il semble avoir été le septième apôtre d’après l’ordre de la vocation. Cf. Jn 1.37-51 ; Mt 4.18-22. C’est le rang que saint Marc, Mc 3.18, et saint Luc, Lc 4.15 ; cf. Ac 1.13, lui assignent dans leurs, listes. Quant à lui, il ne prend que le huitième et se place après saint Thomas. Cf. Mt 10.3.

Il n’est plus question de lui dans l’Évangile à partir de sa vocation à l’Apostolat. Son nom revient pourtant une dernière fois dans les écrits du Nouveau Testament à l’occasion de la descente du saint Esprit et de l’élection de saint Mathias. Que devint-il ensuite ? Dans quelles contrées alla-t-il prêcher la bonne nouvelle ? Les renseignements de la tradition sur ces deux points sont peu nombreux, incertains et parfois même contradictoires. D’après les témoignages de Clément d’Alexandrie[14] et d’Eusèbe[15], il serait d’abord demeuré quelque temps à Jérusalem : ce n’est que douze ou quinze ans après la Pentecôte qu’il se serait dirigé ἐφ’ἑτερους. Les autres écrivains ecclésiastiques des premiers siècles lui font exercer son apostolat tantôt en Macédoine[16], tantôt en Arabie, en Syrie, en Perse, dans le pays des Mèdes[17], tantôt en Éthiopie[18].

Il règne une incertitude semblable relativement à sa mort. Tandis qu’Héracléon[19] le fait mourir d’une manière naturelle, d’autres assurent qu’il termina glorieusement ses jours par le martyre[20]. L’Église s’est décidée en faveur de cette seconde opinion[21]. Les Latins célèbrent la fête de saint Matthieu le 21 septembre, les Grecs le 16 décembre.

[1] Voir le § suivant.

[2] Un ancien manuscrit parisien l’affirme comme un fait certain. Cf. Jean-Baptiste Cotelier, Patres apostolici, i, 272.

[3] Une ancienne légende mentionnée par Winer nomme son père Rucus et sa mère Chirotnia. Georg Benedikt Winer, Biblisches Realwörterbuch, s.v. Matthæus.

[4] C’est l’opinion d’Euthymius Zigabenus, de Grotius, de Paulus, de Bretschneider, de Credner, de Doddrige, d’Altord, etc.

[5] Voir Mt 13.55-56 et l’ explication. Cf. Georg Benedikt Winer, Biblisches Realwörterbuch, s.v. Alphæus.

[6] Telle est l’orthographe la plus habituelle. Plusieurs critiques, s’appuyant sur les manuscrits B. D. etc., écrivent Μαθθαῖος.

[7] Comparez Mt 19.9 et ss. avec le commentaire.

[8] Voir le commentaire.

[9] Dans les temps anciens, Héracléon, cité par Clément d’Alexandrie, Stromates, iv, 9. Origène, contra Celsum, i, 69, que l’on donne habituellement comme un adversaire de l’identité de Lévi et de saint Matthieu, la soutient au contraire ; cf. Hyacinthe de Valroger, Introduction historique et critique aux livres du Nouveau Testament, t. ii, p. 21. Dans les temps modernes, Hugo Grotius, Annotationes in Matth., ix, 9 ; Friedrich Ludwig Sieffert, Über den Ursprung des ersten kanonischen Evangeliums, Kœnigsberg, 1832, p. 59 ; Johann David Michælis, Einleitung in die göttlichen Schriften, t. ii, s. 935 ; Johann Friedrich Frisch, De Levi Cum Matthaeo Non Confundendo, Lips., 1746.

[10] Cf. l’explication de Mt 5.46.

[11] Cf. ibid. et Mt 9.10-11 ; 11.19 ; 18.17 ; 21.32.

[12] Mt 9.1,7,9 ; Mc 2.1-13.

[13] Mc 2.13-14.

[14] Clément d’Alexandrie, Stromata, vi.

[15] Eusèbe de Césarée, Historia Ecclesiastica, iii, 24 ; cf. Saint Irénée de Lyon, Adversus Hæreses, iii, 1, 1.

[16] Isidorus Hispalensis, de Vita et Morte Sanctorum, c. 67.

[17] Cf. William Cave, Antiquitates Apostolicae, p. 553 et suiv.

[18] Rufin d’Aquilée, Historia Ecclesiastica, x, 9 ; Socrate le Scholastique, Historia Ecclesiastica, i, 19.

[19] Héracléon apud Clément d’Alexandrie, Stromata, iv, 9.

[20] Cf. Nicéphore Calliste, Historia Ecclesiastica, ii, 41.

[21] Breviarium Romanum, 21 sept. ; cf. Martyrologium romanum, ead. die. L’ouvrage apocryphe publié par Tischendorf sous ce titre : « Actes et martyre de saint Matthieu », est sans aucune valeur.

§ II. — AUTHENTICITÉ DU PREMIER ÉVANGILE.

On a eu quelquefois recours à des preuves intrinsèques pour démontrer que saint Matthieu est réellement l’auteur de l’Évangile qui porte son nom. Les suivantes surtout ont été assez fréquemment alléguées. 1° Saint Luc, Lc 5.29, raconte que Lévi, aussitôt après sa vocation à l’apostolat, donna un grand festin en l’honneur de Notre-Seigneur Jésus-Christ ; le premier Évangile mentionne ce repas, Mt 9.9 et suiv., mais sans désigner l’amphytrion. 2° Saint Luc et saint Marc, comme il a été dit plus haut[22], placent saint Matthieu au septième rang parmi les Apôtres ; l’auteur du premier Évangile ne lui donne que le huitième. 3° Cet auteur est le seul qui ajoute au nom de saint Matthieu, dans sa liste des Apôtres, l’épithète humiliante de publicain. Ces détails minutieux, qui attiraient déjà l’attention d’Eusèbe et de saint Jérôme[23], ont certainement leur force probante ; mais il est bien évident qu’ils sont loin de suffire pour démontrer l’authenticité du premier Évangile. Nous ne les signalons donc qu’à titre de simple confirmatur. Les vrais arguments, quand il s’agit de prouver qu’un livre est authentique, ont toujours été et seront toujours les arguments d’autorité, ou les preuves extrinsèques. C’est donc spécialement sur ce genre de preuves que nous allons nous appuyer pour soutenir que l’Évangile dit de saint Matthieu est authentique sous sa forme actuelle.

Nous distinguerons, pour plus de clarté, les témoignages des écrivains orthodoxes, ceux des écrivains hétérodoxes, enfin le témoignage des Évangiles apocryphes.

I. Les témoignages des écrivains catholiques sont tantôt directs, tantôt indirects ; directs quand ils affirment positivement que saint Matthieu a composé la première des quatre rédactions évangéliques ; indirects quand ils se bornent à citer quelques passages de cette rédaction en leur attribuant la valeur de textes évangéliques.

1° Témoignages directs. — Le plus ancien est celui de Papias, disciple de saint Jean[24], mort l’an 130 de l’ère chrétienne. Ce saint évêque, dans un ouvrage intitulé Δογίων κυριακών ἐξηγήσεις, dont l’historien Eusèbe nous a conservé quelques fragments[25], assure que saint Matthieu a exposé les λογία, c’est-à-dire l’histoire de Jésus[26].

Saint Irénée, l’illustre archevêque de Lyon, qui florissait vers la fin du second siècle, écrit dans son ouvrage contre les hérésies : Ὁ μὲν δὴ Ματθαίος ἐν τοῖς Ἑϐραίοις τῇ ἰδίᾳ διαλέκτῳ αὐτῶν καὶ γραφὴν ἐξένεγκεν εὐαγγελίου[27].

Clément d’Alexandrie affirme le même fait[28]. Origène n’est pas moins explicite : Ὡς ἐν παραδόσει μαθὼν περὶ τῶν τεσσάρων εὐαγγελίων, ἃ καὶ μόνα ἀναντίῤῥητά ἐστιν ἐν τῇ… ἐκκλησίᾳ τοῦ Θεοῦ· ὅτι πρῶτον μὲν γέγραπται τὸ κατὰ τὸν ποτὲ τελώνην, ὕστερον δὲ ἀπόστολον Ἰησοῦ Χριστοῦ Ματθαῖον[29].

Eusèbe de Césarée, saint Cyrille de Jérusalem, saint Épiphane attribuent aussi à saint Matthieu, dans les termes les plus formels, la composition du premier Évangile. Ματθαῖος μὲν, dit Eusèbe, παρσδοὺς τὸ κατ’ αὐτὸν εὐαγγέλιον[30]. Et saint Cyrille : Ματθαῖος ὁ γράψας τὸ εὐαγγέλιον[31]. Et saint Épiphane : ὡς τὰ ἀληθῆ εἰπεῖν, ὅτι Ματθαῖος μόνος ἑϐραϊστὶ… ἐν τῇ καινῇ διαθήκῃ ἐποιήσατο τὴν τοῦ εὐαγγέλίου ἔκθεσίν τε καὶ κήρυγμα[32].

Mêmes affirmations dans l’Église latine. Tertullien appelle saint Matthieu « fidelissimus Evangelii commentator[33] ». Saint Jérôme écrit de son côté : « Matthæus, qui et Levi, ex publicano apostolus, primus in Judæa propter eos, qui ex circumcisione crediderant, Evangelium Christi… composuit[34] ».

À ces assertions patristiques, qu’il serait aisé de multiplier, surtout à partir du quatrième siècle[35], nous ajouterons deux témoignages non moins directs et non moins probants. Le premier est contenu dans la pièce célèbre connue sous le nom de canon de Muratori, qui date certainement du second siècle. Elle mentionne expressément l’Évangile selon saint Matthieu parmi les écrits inspirés[36]. Le second témoignage se déduit des titres placés en tête du premier Évangile, soit dans le texte grec, soit dans les plus anciennes versions, telles que la Peschito syrienne et l’Itala. Ces titres, qui attribuent uniformément le premier Évangile à saint Matthieu[37], supposent que, dès l’origine de l’Église, le livre regardé aujourd’hui par tous les chrétiens comme l’œuvre du publicain Lévi, existait dans les rangs des fidèles sous le même nom et avec la même autorité.

2° Témoignages indirects. — Les écrivains ecclésiastiques des premiers siècles citent de nombreux passages du premier Évangile, les donnant comme des lignes inspirées : preuve que cet Évangile, sous sa forme actuelle, remonte au début du Christianisme.

Ici encore nous nous bornerons à sigualer quelques exemples.

Saint Clément pape, mort en 101, écrivait aux Corinthiens[38] : Μνήσθητε τῶν λóγων Ἰησοῦ τοῦ κυρίου ἡμῶν. Eἶπε γαρ· οὐαὶ τῷ ἀνθρώπῳ ἐκείνῳ· καλòν ἦν αὐτῷ εἰ οὐκ ἐγεννήθη, ἤ ἕνα τῶν ἐκλεκτῶν μου σκανδαλίσα· κρεῖττον ἦν αὐτῷ περιτεθῆναι μύλον καὶ καταποντισθῆναι εἰς τὴν Θάλασσαν, ἤ ἕνα τῶν μικρῶν μου σκανδαλίσαι. Il y a dans ces paroles deux textes de saint Matthieu, Mt 26.24 et Mt 28.6, fondus ensemble. Comparez aussi Clem. Rom., 1Co 13 et Mt 6.12.

Saint Polycarpe, disciple de saint Jean, dit aux Philippiens[39] : Μνημονεύσαντες δὲ ὧν εἶπεν ὁ κύριος διδάσκων… Μὴ κρίνετε ἵνα μη κριθῆτε (cf. Mt 7.1), ἐν ᾧ μέτρῳ μετρῆτε, ἀντιμετρηθήσεται ὑμῖν (cf. Mt 7.2), καὶ, ὅτι μακάριοι oἱ πτωχοὶ καὶ oἱ διωκόμενοι ἕνεκεν δικαιοσύνης, etc. (cf. Mt 5.3-10)[40].

Saint Ignace d’Antioche cite textuellement Mt 16.26[41]. Comparez de même l’épître de saint Barnabé et Mt 20.16[42] ; Athénagoras[43], et Mt 5.44 et ss. ; Théophile d’Antioche[44] et Mt 5.28,32,44 et ss. Mais c’est surtout dans les écrits de saint Justin martyr qu’on trouve à glaner au point de vue qui nous occupe. Ils contiennent un nombre considérable de textes particuliers au premier Évangile, qui sont cités tantôt tels que nous les lisons aujourd’hui, tantôt après avoir été combinés les uns avec les autres, quoiqu’ils restent, même alors, parfaitement reconnaissables. Il aurait été impossible à saint Justin de faire ces citations s’il n’avait eu sous les yeux un texte du premier Évangile semblable au nôtre[45].

On comprend maintenant que l’historien Eusèbe ait compté l’Évangile selon saint Matthieu parmi les livres canoniques dont l’authenticité était indiscutable[46]. On comprend encore cette protestation indignée que saint Augustin adressait au Manichéen Faustus : « Quum cœpero Matthæi Evangelium recitare… continuo dices : illam narrationem non esse Matthæi, quam Matthæi esse dicit universa Ecclesia ab apostolicis sedibus usque ad præsentes episcopos certa successione perducta[47] ».

II. Saint Irénée[48], parlant des témoignages rendus en faveur des Évangiles par les hérétiques de son temps, s’écriait avec une sainte allégresse : « Tanta est autem circa Evangelia hæc firmitas, ut et ipsi hæretici testimonium reddant eis, et ex ipsis egrediens unusquisque eorum conetar suam confirmare doctrinam ». Pour nous, comme pour le grand docteur de Lyon, il sera consolant de voir l’authenticité des Évangiles, et tout d’abord celle de saint Matthieu, prouvée par les écrivains hétérodoxes des anciens temps[49].

Le fameux Basilides, contemporain des derniers membres survivants du collège apostolique, cite Mt 7.6[50]. Il connaît aussi l’histoire des Mages telle que la raconte le premier Évangile[51].

Valentin, cet autre gnostique célèbre, qui vivait dans la première moitié du second siècle, appuie son système hérétique sur deux passages de Mt 5.18-19 et Mt 19.20 et ss.[52]. — Ptolémée, son disciple, connaît également plusieurs textes de notre Évangile : on peut s’en convaincre en comparant son « épître à Flore », conservée dans les écrits de saint Épiphane[53], avec Mt 12.25 ; 19.8 ; 15.5 et ss. ; 5.17-39.

Isidore, fils de Basilides, mentionne[54] plusieurs versets que nous lisons au chapitre xix (℣. 10 et ss.) de saint Matthieu. Cerdo, autre hérétique du second siècle, cite[55] une partie du discours sur la montagne. D’autres sectaires moins connus, tels que les Ophites, les Naasséniens, les Séthiens, tous antérieurs au troisième siècle, cherchent aussi des bases pour leurs erreurs dans divers récits spéciaux au premier évangéliste[56].

L’ouvrage hérétique connu sous le nom de « Homiliæ Clementinæ » contient plusieurs citations évidemment empruntées à l’Évangile selon saint Matthieu, dont quatre sont littérales, dix à peu près exactes, onze un peu plus libres[57].

Tatien[58] prétend démontrer d’après Mt 6.19, la légitimité de son rigoureux ascétisme. Bien plus, dans son « Diatessaron » qui est la plus ancienne de toutes les concordes évangéliques, il donne une large part au récit de saint Matthieu. Théodote et Marcion font aussi un usage très fréquent du premier Évangile[59].

Il n’est pas jusqu’aux écrivains juifs et païens qui n’aient connu l’œuvre de saint Matthieu et qui ne rendent témoignage à son antiquité. Tels sont d’une part Celse et Porphyre[60] ; de l’autre les auteurs Israélites du quatrième livre d’Esdras[61] et de l’Apocalypse de Baruch[62].

III. Les évangiles apocryphes forment la troisième série des témoignages de l’antiquité chrétienne, favorables à l’authenticité du premier évangile canonique. Nulle part assurément ces livres ne mentionnent l’œuvre de saint Matthieu ; néanmoins plusieurs de leurs récits semblent supposer son existence à l’époque ou ils furent eux-mêmes composés. Cela est particulièrement vrai des écrits connus sous les noms de Protévangile de saint Jacques, d’Évangile de Nicodème et d’Évangile selon les Hébreux. Par exemple, le chapitre xii du « Protevangelium Jacobi[63] » a pour base naturelle Mt 13.55 ; le chapitre xxi est en corrélalion parfaite avec Mt 2. De même le chap. xxvi avec Mt 23.35. Comparez aussi les chapitres ii et ix de l’Évangile de Nicodème[64] avec Mt 27.19,44-45. Quant à l’Évangile selon les Hébreux, il est probable, comme nous le dirons plus loin, qu’il doit directement son origine à la rédaction de saint Matthieu ; il en prouve donc l’authenticité[65].

De tous les témoignages qui précèdent[66], nous pouvons conclure de la façon la plus péremptoire que le premier Évangile est authentique. Quiconque refuserait d’admettre la valeur des preuves que nous avons indiquées, devrait, s’il était conséquent avec lui-même, cesser de croire à l’authenticité de quelque livre que ce soit[67].

IV. Et pourtant il s’est trouvé, à notre époque et en assez grand nombre, de soi-disant critiques qui n’ont pas craint de regarder l’Évangile selon saint Matthieu comme une supercherie littéraire de beaucoup postérieure à l’ère apostolique[68]. Ce fait est en lui-même assez étrange ; mais ce qui l’est davantage encore, c’est qu’on prétende parler au nom de la science en formulant une telle assertion. Quels peuvent bien être les leviers scientifiques assez puissants pour renverser la croyance de dix-huit siècles ? Aux arguments extrinsèques allégués plus haut, les adversaires du premier Évangile ne trouvent rien de sérieux à opposer. Toutes leurs preuves sont intrinsèques, et par là même subjectives, basées sur des appréciations personnelles. Il suffira de mentionner ici les principales ; nous retrouverons les autres dans le commentaire, à propos des faits particuliers auxquels elles se rattachent.

1° Rien dans le premier Évangile n’annonce que l’auteur a été témoin oculaire des événements qu’il raconte. L’apôtre saint Matthieu aurait été plus précis sous le triple rapport des lieux, des dates, des personnes.

2° Le premier Évangile passe complètement sous silence des faits très importants de la vie de Jésus. Il ne dit rien, par exemple, de son ministère en Judée, de la résurrection de Lazare, de la guérison de l’aveugle-né, etc. C’est donc tout au plus un disciple des apôtres qui l’aura composé[69].

3° Quelques actions ou paroles de Jésus sont relatées plusieurs fois en divers endroits de l’Évangile, quoique avec de légères variantes. Comparer Mt 9.32 et ss. avec Mt 12.22 et ss. ; Mt 12.38 et ss. avec Mt 16.1 et ss. ; Mt 14.13 et ss. avec Mt 15.29 et ss. ; Mt 16.28 avec Mt 24.34 ; Mt 11.14 avec Mt 17.11 et ss. ; Mt 5.32 avec Mt 19.9 ; Mt 10.40-42 avec Mt 18.5 ; etc.[70]

4° Le premier Évangile contient des faits merveilleux, légendaires, qu’un apôtre n’aurait certainement pas admis dans son récit[71]. Exemples : plusieurs apparitions d’anges dans les premières et les dernières pages de l’Évangile, l’histoire de la tentation de Jésus, Mt 4 ; le didrachme à la bouche du poisson, Mt 17.24 et ss. ; la malédiction du figuier, Mt 21.18 et ss. ; la résurrection de personnes qui étaient mortes depuis un certain temps, Mt 17.52 et ss. ; etc.

5° Plusieurs prophéties de l’Ancien Testament, que l’auteur du premier Évangile voulait faire réaliser par Jésus, ont eu une influence visible sur la narration de certains faits. Voir Mt 21.7 ; Mt 27.3 et ss. Nouvelle preuve qu’aucun apôtre n’y a mis la main[72].

Il est aisé de répondre à toutes ces objections. 1° Nous rencontrerons, presque à chaque page du premier Évangile maint passage ou mainte expression pittoresque dont on pourrait se servir pour prouver que le narrateur avait vu de ses propres yeux la plupart des faits qu’il a insérés dans son récit. Cf. Mt 9.9 et ss. ; 12.9-10,13,49 ; 13.1 ; 14.24-32 ; etc. Si la rédaction de saint Matthieu, comparée à celles de saint Marc et de saint Luc, est en général moins précise et moins détaillée, cela vient de ce que son plan était plus spécialement dogmatique, comme nous le dirons plus bas. — 2° Les omissions qu’on reproche à l’auteur du premier Évangile ont été complètement volontaires de sa part, puisqu’il se proposait surtout de raconter le ministère public du Sauveur en Galilée. Il connaît pourtant et il signale en passant les voyages de Jésus en Judée ; cf. Mt 4.12 ; 19.1. — 3° Les répétitions alléguées proviennent tantôt d’une fâcheuse erreur de nos adversaires, qui ont identifié des choses tout à fait distinctes, tantôt de Notre-Seigneur Jésus-Christ lui-même, qui a certainement reproduit en différentes circonstances, durant sa vie publique, certaines paroles importantes qu’il voulait fixer dans l’esprit de ses auditeurs. — 4° et 5° Les deux dernières objections attaquent beaucoup plus la véracité du premier Évangile que son authenticité. Elles reposent d’ailleurs sur des idées préconçues, sur des préjugés dogmatiques, dont nous n’avons pas à nous occuper actuellement. — Tant qu’on n’aura pas d’autres motifs à faire valoir contre les saints Évangiles, et, grâce à Dieu, on n’en aura jamais d’autres à faire valoir, nous pouvons les regarder toujours avec confiance comme l’œuvre des saints personnages auxquels les attribue la tradition[73].

[22] Voir le § 1.

[23] Voyez Francesco Saverio Patrizi, s.j., de Evangeliis, libri tres, Fribourg, p. 4 et suiv.

[24] Saint Irénée, adversus hær., v, 33, 4 ; Saint Jérôme de Stridon, de Viris illustr., c. xviii.

[25] Eusèbe de Césarée, Hist. Eccles., iii, 39.

[26] Ματθαῖος μὲν oὖν ἑϐραἱδι διαλέκτῳ τὰ λογία διετάξατο, ἡρμήνεῦσε δ’ αὐτὰ ὡς ἦν δυνατός ἕκαστος. Tel est le passage complet. On a vivement discuté sur le sens de λογία. Il est faux que ce mot désigne simplement, comme le prétendent les rationalistes, les paroles et les discours du Sauveur. « Ce qui prouve que pour Papias, les Λογία de saint Matthieu n’excluaient point la relation des faits, c’est que lui-même avait intitulé son ouvrage : Commentaire des Λογία du Seigneur, ce qui ne l’empêchait pas de s’occuper des faits, de rapporter des miracles, comme le démontrent les fragments conservés par Eusèbe. De plus, en mentionnant l’évangile de saint Marc, qui certes comprenait des récits et des discours (λεχθέντα ἡ πραχθέντα), Papias n’en désigne pas moins les uns et les autres, comme pour saint Matthieu, par ce terme unique : Ensemble des discours du Seigneur ; preuve évidente que, pour lui, le mot Λογία n’exclut nullement la relation des faits. En outre, saint Irénée, Clément d’Alexandrie et Origène appellent également nos évangiles les Λογία du Seigneur. Faut-il en conclure que la partie narrative était encore absente au iiie siècle ? Il y a bien des années que Schleiermacher et Credner ont émis l’hypothèse dont M. Renan vient de se faire le tardif écho ; mais il y a longtemps aussi que Lücke, Hug, Thiersch, Maier et tant d’autres critiques en ont démontré la fausseté ». Charles Émile Freppel, Examen critique de la Vie de Jésus de M. Renan, 2e édit. p. 15 et 16. Cf. J. Langen, Grundriss der Einleit. in das N. Test., p. 12.

[27] Saint Irénée, contre les hérésies, iii, 1.

[28] Clément d’Alexandrie, Stromat. i, 21.

[29] Origène, apud Eusèbe, Hist. Eccl., vi, 25.

[30] Eusèbe, Hist. Eccl., iii, 24.

[31] Saint Cyrille, Catech. xiv, c. 1.

[32] Saint Épiphane, hær. xxx, c. 3.

[33] Tertullien, De carne Christi, c. xxii, cf. Tertullien, Adversus Marcionem, iv, 2, 5.

[34] Saint Jérôme de Stridon, de vir. illustr., c. iii. Cf. Saint Jérôme de Stridon, Comment. in Matth., prolog.

[35] Voir Kirchhofer, Quellensammlung zur gesch. des neutestam. Canons, Zurich, 1844, p. 86 et ss. ; Tischendorf, Wann wurden unsere Evang. verfasst, 4e édit. p. 9-40.

[36] Cf. Tischendorf, l.c., p. 9.

[37] Εὐαγγέλιον κατὰ Ματθαῖον, Evangelium secundum Matthaeum, etc.

[38] Saint Clément, 1re épitre, c. xlvi.

[39] Saint Polycarpe, Epist. ad Philipp, c. ii.

[40] Voir encore Saint Polycarpe, Epist. ad Philipp, c. vii, et Mt 6.13 ; 26.41.

[41] Saint Ignace d’Antioche, ad Rom., c. vi.

[42] Saint Barnabé, ad fin., c. iv.

[43] Athénagoras, Legat. pro Christ., c. xi, xii, xxxii.

[44] Théophile d’Antioche, ad Antol. iii, 13-14.

[45] À propos des citations évangéliques de saint Justin, on pourra consulter avec fruit Semisch, die apostol. Denkwuerdigkeiten des Mart. Justin, Hambourg, 1848 ; Hilgenfeld, Krit. Untersuch. ueber das Evang. Justin’s, Halle, 1850.

[46] Eusèbe, Hist. Eccl., iii, 25,

[47] Saint Augustin d’Hippone, Cont. Faust., l. xxviii, c. 2.

[48] Saint Irénée, Adv. haer., iii, 11, 7.

[49] Ici encore nous devons nous borner à de rapides indications. Les lecteurs désireux de traiter plus à fond cette question intéressante trouveront les matériaux groupés dans Hug, Einleitung in die Scbriften des N. Test., 3e édit. p. 37-101, et dans Tischendorf, l.c. p. 43-71.

[50] Basilides, Ap. Epiph. Hær., xxiv, 5.

[51] Cf. Hippol., Philosoph., vii, 27.

[52] Cf. Saint Irénée, adv. Hær., i, 3, 2 et s.

[53] Saint Epiphane, Hær., xxxiii.

[54] Ap. Cem. Alex. Strom. iii, 1.

[55] Cerdo, apud Theodor., Haeret. Fab., v, 24, cf. Mt 5.38 et ss.

[56] Pour les Ophites, voir Epiph., Hær., xxxvii, 7. Pour les Naasséniens, Hippol., Philosophum., v, 7 (cf. Mt 19.17 ; 5.45) ; v, 8 (cf. Mt 13.44 ; 23.27 ; 27.52 ; 11.5 ; 7.21 ; 21.31 ; 2.18 etc.). Pour les Séthiens, ibid. v, 21 (cf. Mt 10.34).

[57] Voir Semisch. die. apostol. Denkwuerdigkeiten, p. 360 et ss.

[58] Cf. Clem. Alex. Strom. iii, 12.

[59] Pour le premier, voir les œuvres de Clément d’Alexandrie, édit. Potter, § 139, cf Mt 12.29 ; § 12, cf. Mt 17.2 ; § 14 et 51, cf. Mt 10.28 ; § 86, cf. Mt 25.5. Pour le second, voir Tertull. adv. Marc ii, 7 ; iv, 17, 36 (cf. Mt 5.45) ; iii, 13 (cf. Mt 2.1 et ss.) ; iv, 7 ; v, 14 (cf. Mt 5.17) ; etc.

[60] Ap. Origène, adv. Cels., i, 58 et 65.

[61] Cf. J. Langen, Judenthum in Palaestina, Fribourg, 1866, p. 137 et s.

[62] Voir Langen, de apocalypsi Baruch Comment., Fribourg, 1867, p. 3 et s.

[63] Voir Brunet, les Évangiles apocryphes, Paris, 1863, p. 111 et ss.

[64] Ibid. p. 215 et ss.

[65] On trouvera le développement de ce troisième genre de preuve dans Tischendorf, l.c., p. 76 et ss. Voir aussi l’ouvrage intitulé : Tischendorf, de Evangel. apocryph. origine et usu, Hagæ, 1851.

[66] Le lecteur aura remarqué qu’ils appartiennent pour la plupart aux deux premiers siècles de l’ère chrétienne, circonstance qui rehausse encore leur autorité.

[67] Voir dans Van Steenkiste, Comment. in Evang. sec. Matth., Bruges, 1876, p. 13, un argument de prescription qui résume toute la thèse.

[68] Dans les temps anciens, il n’y a guère que le Manichéen Faustus qui ait nié l’authenticité du premier Évangile ; cf. August., c. Faust, xvii, 1. Au dire de Sixte de Sienne, Biblioth. Sancta, vii, 2, les Anabaptistes l’auraient pareillement rejeté comme apocryphe. Aujourd’hui ce ne sont pas seulement les rationalistes avancés, comme de Welle, Strauss et Baur, qui partagent ce sentiment ; des hommes habituellement modérés, tels que Lücke, Lachmann, Neander, l’admettent sans hésiter. Voir Langen, Grundriss der Einleit., p. 16.

[69] Schneckenburger, Ursprung des erst. kanon. Evangelium, Stuttgart, 1834.

[70] De Wette, Weisse, Holtztnann.

[71] À cette assertion, l’on reconnaît le Dr Strauss ; voir Strauss, Leben Jesu, passim. Voir aussi de Wette, Kurzgef. exeget. Handbuch zum N. Test., t. i, p. 5, 4e édit.

[72] De Wette, l.c. p. 6.

[73] On peut encore consulter avec fruit les ouvrages suivanls sur l’authenticité de l’Evangile selon saint Matthieu : Olshausen, Apostolica Evangelii Matth. origo defenditur, Erlangen, 1835-1837 ; Davidson, Introduction to the New Testament, Lond. 1848-1851, t. i, p. 60-111.

§ III. — INTÉGRITÉ.

Vers la fin du xviiie siècle et durant les premières années du xixe, plusieurs critiques, tout en admettant l’authenticité du premier Évangile considéré dans son ensemble, nièrent cependant qu’il fût en tout point l’œuvre originale de saint Matthieu[74]. Suivant eux, les deux premiers chapitres, qui racontent l’enfance de Notre-Seigneur Jésus-Christ, ne remonteraient certainement pas jusqu’à l’ère apostolique. Ils auraient été ajoutés à une époque plus ou moins tardive par quelque compilateur inconnu. Deux raisons principales étaient apportées par les partisans de cette singulière opinion. 1° Il est impossible d’établir une harmonie réelle entre les récits du premier et du troisième Évangile relatifs à l’enfance du Sauveur. L’un d’eux est donc nécessairement apocryphe ; or ce ne peut être que celui de saint Matthieu, puisque saint Luc se donne « ex professo », Lc 1.1,2, comme l’historiographe des premières années de Jésus. 2° Les chapitres i et ii, de saint Matthieu manquaient dans l’Évangile des Ébionites[75] et dans le Diatessaron de Tatien[76] ; preuve qu’ils n’étaient pas généralement regardés comme authentiques dans la primitive Église. Mais ces raisons sont sans valeur. Les contradictions qu’on a prétendu trouver entre la narration de saint Matthieu et celle de saint Luc n’existent qu’à la surface et en apparence, ainsi que nous le prouverons dans le commentaire[77]. Quant à l’omission des deux premiers chapitres de saint Matthieu dans les sources indiquées plus haut, elle avait eu lieu évidemment dans un but dogmatique, ce qui lui enlève la signification qu’on voudrait lui prêter ici. Les Ébionites voulaient un Messie tout humain, Tatien était un fauteur avoué de Terreur des Docètes. Pour les Ébionites et pour Tatien, la généalogie du Sauveur, l’histoire de sa conception virginale et de sa naissance, son adoration par des Mages, etc., contenaient des arguments formels contre leurs hérésies ; ils trouvèrent plus commode de supprimer ces faits d’un trait de plume. Une telle suppression est plutôt favorable que contraire à l’intégrité du premier Évangile. Du reste, le début du récit de saint Matthieu ressemble trop aux pages suivantes, soit au point de vue des idées[78], soit sous le rapport de la diction[79], pour avoir été inséré par un faussaire. Bien plus, ce début est supposé par la suite de la narration. Le verset 13 du chapitre iv est inintelligible* sans la fin du second chapitre (℣. 23). Le verset 1 du chapitre iii ferait un très mauvais exorde : il se rattache au contraire fort bien aux antécédents. M. J. P. Lange a donc dit avec raison que l’on pourrait tout aussi bien séparer la tête du corps que les deux premiers chapitres des suivants[80]. Si l’on ajoute à ces preuves intrinsèques le témoignage très formel de plusieurs écrivains du second et du troisième siècle[81], l’on comprendra que l’intégrité de notre Évangile soit complétement hors de conteste.

[74] C’est l’anglais William qui passe pour avoir formulé le premier ce sentiment. Voir Davidson, l.c. p. 3 et ss. ; Danko, Historia revelationis Nov. Test., Vienne 1867, p. 272 et ss. ; Patritius, de Evangeliis, liber I, p. 29 et ss. — L’authenticité des chapitres i et il du premier évangile est fort bien défendue dans les deux ouvrages suivants : Schubert, de infantiæ. J. Chr. historiæ a Matth. et Luc. exhibitæ authentia, Gripbisw., 1815 ; S. G. Millier, die Echtheit des erst. Kapitels des Ev. Matth.

[75] Cf. Epiph., Hær., xxx, 13. Cet Évangile est probablement le même que celui des Hébreux.

[76] Cf. Théodoret, Hæretic. fab. i, 20 : τὰς τε γενεαλογίας περικόψας καὶ τὰ ἀλλα, ὅσα ἐκ σπέρματος Δαϐίδ κατὰ σάρκα γεγεννημένον τòν κύριον δείκνυσιν.

[77] Voir aussi Patritius, l.c. p. 236 et ss.

[78] On y voit déjà paraître, à cinq ou six reprises, ces citations de l’Ancien Testament qui sont un des caractères principaux du premier Évangile ; cf. Mt 1.22-23 ; 2.4-6,15,17,18,23.

[79] Voir Fritzsche, Evangelium Matth., Lipsiæ, 1826, p. 849 et ss.

[80] J. P. Lange, Theologisches-homiletisches Bibelwerk : Das Evangelium nach Matthäus, 3e édit., p. 3.

[81] Saint Irénée et Origène citent divers passages de ces chapitres. De même le païen Celse, comme nous l’avons vu précédemment. Cf. Ellicott, Hist. lect., p. 57 ; Mill, Myth. interpretat. of the Gospels, p. 447-474.

§ IV. — TEMPS ET LIEU DE LA COMPOSITION DU PREMIER ÉVANGILE.

Parmi les écrivains ecclésiastiques des premiers siècles, tous ceux qui ont eu la pensée d’établir une comparaison entre les quatre Évangiles au point de vue chronologique, assignent invariablement la priorité à celui de saint Matthieu. « Sacerdotali tuba, dit Origène[82], primus in Evangelio suo Matthæus increpuit ». Et ailleurs : Ἀρξάμενοι ἁπò τοῦ Ματθαίου, ὅς καὶ παραδέδοται πρῶτος τῶν λοιπῶν τοῖς Ἑϐραίοις ἐκδεδωκέναι τò εὐαγγέλιον τοῖς ἐκ περιτομῆς πις τευουσι[83]. Saint Augustin n’est pas moins formel sur ce point : « In conscribendo evangelio, quod divinitus ordinatum esse credendum est, ex numero eorum, quæ ante passionem Dominus elegit, primum atque ultimum locum duo tenuerunt, primum Matthæus, ultimum Joannes, ut reliqui duo, qui ex illo numero non erant, sed tamen Christum in illis loquentem secuti erant, tanquam filii amplectendi ac per hoc in loco medio constituti, utroque ab eis latere munirentur[84] » Ces assertions sont confirmées par la place que l’Évangile selon saint Matthieu a toujours occupée dans le canon du Nouveau-Testament.

Mais à quelle époque précise a-t-il été composé ? C’est ce qu’il est impossible de déterminer d’une manière certaine, parce que la tradition cesse d’être unanime sur ce point. Théophylacte[85] et Euthymius Zigabenus[86] fixent son apparition huit ans après l’Ascension[87]. Le « Chronicon paschale » et l’historien Nicéphore[88] la placent vers l’an 45 ou 48 ; Eusèbe de Césarée[89], au moment où les apôtres se séparèrent pour aller prêcher l’Évangile par toute la terre, c’est-à-dire environ 12 ans après la Pentecôte. Cosmas Indicopleustes[90] pense qu’elle aurait eu lieu aussitôt après le martyre de saint Etienne : saint Irénée semble au contraire la reculer jusques après l’an 60, lorsqu’il dit que saint Matthieu publia son Évangile « quand Pierre et Paul prêchaient à Rome et y fondaient l’Église[91] ». En effet, les deux apôtres ne se trouvèrent ensemble à Rome que vers l’année 66 ou 67 de l’ère chrétienne. Les écrivains modernes adoptent tantôt l’une, tantôt l’autre de ces dates. La plupart se rangent cependant à l’opinion intermédiaire d’Eusèbe, d’après laquelle notre Évangile aurait été écrit vers l’an 45. Ce qui est certain, c’est qu’il parut avant la prise de Jérusalem par les Romains, par conséquent avant l’an 70, puisque les chapitres xxiii et xxiv contiennent la prophétie de cet événement.

Des exégètes contemporains[92] ont cru trouver dans plusieurs passages du premier Évangile, des indices d’une composition relativement tardive. Par exemple, l’expression « usque in nodiernum diem », Mt 27.8 ; 28.15, qui désignerait, suivant eux, une époque de beaucoup postérieure à la résurrection du Sauveur, ou encore la parenthèse « qui egit intelligat », Mt 23.35, qui prouverait qu’au moment où l’évangéliste écrivait les derniers chapitres, les Romains s’avançaient déjà contre la Judée. Mais ces interprétations sont exagérées ; ἔως τῆς σήμερον est une locution juive, qui indique sans doute qu’un certain temps s’est écoulé depuis une époque déterminée, mais sans exiger que ce temps soit considérable. Dix ans, vingt ans suffiraient pour la vérifier. Quant à l’autre passage, nous dirons, en l’interprétant, qu’il contient peut-être une réflexion de Notre-Seigneur Jésus-Christ lui-même. Du reste, eût-il été inséré par saint Matthieu, comme le croient un grand nombre de commentateurs, il signifie simplement que la catastrophe prédite par le Sauveur approchait, que ses symptômes précurseurs étaient visibles, non toutefois qu’elle était imminente.

On a toujours généralement admis que l’Évangile selon saint Matthieu avait été composé en Palestine. Cela ressort très clairement des témoignages que nous a légués l’antiquité sacrée. Qu’il suffise de rappeler celui d’Eusèbe, Hist. Eccl., iii, 24 : Ματθαῖος μὲν γὰρ πρότερον Ἑϐραίοις χηρύξας, ὡς ἔμελλε καὶ ἐφ’ ἑτέρους ἰέναι… παραδοὺς τὸ κατ’ αὐτὸν εὐαγγέλιον, τὸ λοῖπον τῇ αὐτοῦ παρουσία τούτοις ἀφ’ ὧν ἐστέλλετο τῆς γραφῆς ἀπεπλήρου. D’après la Synopse attribuée à saint Athanase, c’est à Jérusalem que le premier Évangile aurait été publié. « Comme cette ville fut le point central d’où rayonna dans tous les sens la parole évangélique, il est très vraisemblable que ce fut là aussi que ce premier Évangile vit le jour[93] ».

[82] Origène, Hom. vii in Jos. Edit. Ben. t. ii, p. 442 ; cf. Iren., adv. hær., iii, 4, 4.

[83] Comm. in Joann., t. iv, p. 132 ; Cf. Euseb., Hist. Eccl., vi, 25.

[84] Saint Augustin, De consen. Evangel., lib. i, c. 2. De même Saint Jérôme, de vir. illust., c. iii. Voir Arnoldi, Comment. zum Evang. des h. Matth., p. 34 et s.

[85] Théophylacte, Præfat. ad Matth.

[86] Euthymius, Comm. ad Matth.

[87] M. Gilly accepte cette date, Alfred Gilly, Précis d’introduction générale et particulière à l’Écriture Sainte, Nimes, 1868, t. iii, p. 203.

[88] Nicéphore Calliste, Historia Ecclesiastica, ii, 45.

[89] Eusèbe de Césarée, Hist. Eccl., iii, 24.

[90] Cosmas Indicopleustes, apud Montfaucon, Collect. nova patr. græc., t. ii, p. 245. Cf. Patritzi, de Evangel., lib. iii, p. 50.

[91] Saint Irénée, Adv. Hær., iii, 1, 1.

[92] Hug, Einleitung in die Schrift. des N. T., t. ii, § 5 ; A. Maier, Einleitung, p. 67 ; etc.

[93] De Valroger, Introduction historique et critique aux livres du N. Test., t. ii, p. 26.

§ V. — DESTINATION ET BUT DE L’ÉVANGILE SELON S. MATTHIEU.

L’opinion a prévalu, dans les temps anciens et modernes, que saint Matthieu, en écrivant son Évangile, avait surtout en vue ceux de ses compatriotes qui s’étaient, comme lui, convertis au christianisme. Les Juifs devenus chrétiens et surtout les juifs-chrétiens de Palestine, tel fut le cercle spécial auquel il s’adressa directement. Eusèbe de Césarée vient de nous le dire en termes exprès[94]. Nous avons lu plus haut[95] les paroles de saint Irénée et de saint Jérôme affirmant le même fait. Origène[96], saint Grégoire de Nazianze[97] et saint Jean Chrysostome[98] le tiennent également pour certain. En un mot, la tradition n’a jamais hésité sur ce point. Or, les renseignements qu’elle nous a transmis sont corroborés d’une manière étonnante par le contenu, la forme, et, si l’on nous permet cette expression, le coloris du premier Évangile. Tout y indique « une œuvre judéo-chrétienne, composée pour des judéo-chrétiens[99] ». Il est intéressant, sous ce rapport, de comparer l’œuvre de saint Matthieu avec celles de saint Marc et de saint Luc, qui avaient été primitivement écrites pour des lecteurs d’origine païenne. Saint Marc entremêle son récit de notes archéologiques destinées à expliquer des expressions ou des coutumes juives, qui n’auraient pas été comprises en dehors du judaïsme : il définit le Corban, Mt 7.11, la Parascève, Mt 15.42, explique ce qu’il faut entendre par des mains communes, Mt 7.2, etc. Saint Luc multiplie de son côté les notes géographiques, parce que son ami Théophile, Lc 1.3, (Cf. Ac 1.1), ne connaissait pas le théâtre de la vie du Sauveur. Il dit que Nazareth et Capharnaüm étaient des villes de Galilée, Mt 1.26 ; 4.31 que le bourg d’Arimathie était en Judée, Mt 25.15. Il indique la distance qui séparait Emmaüs de Jérusalem, Mt 24.13, etc.[100]. Rien, ou du moins à peu près rien de semblable dans saint Matthieu. Les chrétiens auxquels il destinait son Évangile étaient donc au courant de la langue, des mœurs et des localités de la Palestine ; c’étaient par conséquent d’anciens Juifs convertis. Si, en quelques rares endroits[101], les mots hébreux sont accompagnés d’une courte interprétation, ce doit être le fait du traducteur qui fit passer dans l’idiome grec, l’œuvre araméenne de saint Matthieu[102]. Si la doctrine des Sadducéens touchant la résurrection des morts est caractérisée d’une manière spéciale, Mt 22.23, cela provient de ce que la secte sadducéenne était relativement peu connue du peuple juif[103].

De même que l’auteur du premier Évangile a supprimé les détails qu’il croyait inutiles pour ses lecteurs, de même il a fortement appuyé sur tout ce qui pouvait impressionner, intéresser davantage des chrétiens issus du judaïsme. Jérusalem est la ville sainte par excellence, cf. Mt 4.5 ; 27.53. La Loi mosaïque ne sera pas détruite, mais transfigurée, ramenée à son idéal par le christianisme, cf. Mt 5.17-19. Le salut messianique a été prêché tout d’abord aux seuls Juifs, Mt 10.5 et s. : le ministère personnel du Sauveur leur a été spécialement réservé, Mt 15.25 : plus tard seulement, les Samaritains et les Gentils devaient entendre la prédication de l’Évangile. Par contre, et pour un motif analogue, les préjugés particuliers, les tendances mauvaises des Juifs ont été relevés et combattus à mainte reprise dans l’Évangile selon saint Matthieu. Ainsi, le premier évangéliste s’étend plus que les autres sur les discours dans lesquels Notre-Seigneur Jésus-Christ avait anathématisé les erreurs et les vices des Pharisiens, et opposé à leurs fausses interprétations sa doctrine toute céleste. « Ces discours, rapportés tout au long, n’avaient évidemment d’intérêt que pour des hommes vivant sous l’influence des doctrines et des coutumes pharisaïques, ne pouvaient s’adresser qu’à des lecteurs qu’il était urgent de soustraire à cette influence funeste[104] ». De là encore la mention de plusieurs faits ou paroles qui étaient des protestations vivantes contre la doctrine rabbinique d’après laquelle les Juifs seuls seraient sauvés par le Messie, à l’exclusion des païens ; cf. Mt 2.1 et s. ; 4.15,16 ; 8.11 ; 28.19 ; etc.

Le but et la destination d’un ouvrage sont toujours deux choses corrélatives. Écrit plus directement pour des Judéo-Chrétiens, le premier Évangile devait poursuivre un but spécial, conforme à l’origine, au caractère, aux besoins de ses lecteurs primitifs : c’est en effet ce qui a lieu. Sa tendance bien marquée, parfaitement visible à travers toutes les péripéties du récit, reconnue du plus grand nombre des exégètes, est de prouver historiquement que Jésus de Nazareth est le Messie promis aux Juifs par le Dieu de l’ancienne Alliance. Jésus a réalisé trait pour trait le grand idéal messianique des Prophètes : telle est la pensée fondamentale sur laquelle tout s’appuie, à laquelle tout est ramené dans le récit de saint Matthieu. II est inutile de décrire l’intérêt que cette thèse, bien développée, pouvait présenter à des Juifs convertis, les services qu’elle pouvait rendre à la cause du Christianisme auprès des Israélites demeurés incrédules. Mieux vaut indiquer rapidement la manière dont l’évangéliste est demeuré fidèle à son but depuis la première jusqu’à la dernière page. 1° Dès le début, il trace la généalogie de Jésus, afin de le rattacher ainsi à David et à Abraham, dont le Messie devait naître d’après les Prophètes. 2° Souvent, et d’une façon toute particulière, il mentionne les écrits de l’Ancien Testament, pour montrer que Jésus en a accompli tel ou tel passage messianique. Les formules dont il se sert alors sont significatives : « Hoc factum est, ut adimpleretur quod dictum est a Domino per prophetam » ; Mt 1.22. Cf. Mt 2.15,23 ; 3.14, etc. « Tunc adimpletum est quod dictum est… » ; Mt 2.17 ; 27.9, etc. Il cite jusqu’à quarante-trois fois l’Ancien Testament[105] d’une manière directe, ce qui n’arrive que dix-neuf fois à saint Luc. 3° Dans la vie publique et dans la Passion du Sauveur, il aime à relever les traits par lesquels le divin Maître a plus ostensiblement manifesté son caractère messianique. Jésus a eu un Précurseur, Mt 3.3 ; 11.10 ; il a évangélisé de préférence la province de Galilée qui avait autrefois tant souffert, Mt 4.14-16 ; il a multiplié les miracles sous ses pas, Mt 8.17 ; 12.17 ; volontiers il voilait son enseignement sous la forme des parabole, Mt 13.14 ; il est entré un jour dans la capitale juive triomphalement à la façon d’un roi, Mt 21.5-16 ; son peuple l’a rejeté, Mt 21.42, ses disciples l’ont abandonné, Mt 26.31-56 : tous ces faits et d’autres semblables, qui abondent dans le premier Évangile, prouvent que le but de saint Matthieu était bien de montrer l’accomplissement de la loi et des Prophètes par Notre-Seigneur Jésus-Christ. À ce point de vue, il est vrai de dire que cet Évangile « représente le côté juif de la doctrine chrétienne[106] ». Mais ce serait une erreur grossière d’ajouter avec quelques écrivains rationalistes[107] qu’il a judaïsé les idées du Christ et que tous ses éléments non-juifs sont des interpolations. Saint Matthieu n’est pas plus un Pétrinien que saint Luc n’est un Paulinien[108], et ce n’est qu’en faussant l’histoire que l’on peut arriver à de pareilles conclusions. — Nous n’avons pas besoin de dire que, malgré le but indiqué plus haut, l’œuvre de saint Matthieu ne saurait être comparée à un écrit exclusivement dogmatique. L’auteur ne s’adresse pas seulement à l’esprit pour prouver que Jésus est le Messie promis, il s’adresse peut-être plus encore au cœur pour persuader que l’on doit vivre conformément à la doctrine du Christ[109]. Au reste, sa méthode demeure avant tout historique.

[94] Voir la fin du § précédent.

[95] § II, i, 4°.

[96] Origène, apud Euseb., Hist. Eccl., vi, 20 : τοῖς ἀπὸ Ἰουδαῖσμου πιστεύσασι.

[97] Saint Grégoire de Nazianze, Carm. xiii, v. 31 : Ματθαῖος ἔγραψεν Εϐραίοις.

[98] Saint Jean Chrysostome, Hom. i in Matth.

[99] Gilly, l.c., p. 196 ; cf. Hug, Einleitung, t. ii, § 2.

[100] Cf. Ac 1.12 ; Voir aussi Jn 1.38,41,42 ; 2.6 ; 7.37 ; 11.18 ; etc.

[101] Mt 1.23 ; 27.8,33,46.

[102] Voir le § suivant.

[103] Cf. Flavius Josèphe, Ant., xviii, 1, 4 ; Arnoldi, l.c. 58.

[104] Vilmain, Études critiques sur les Évangiles, dans la Revue des sciences ecclésiastiques, Mai, 1867.

[105] Parmi ces citations, treize sont tirées du Pentateuque, neuf des Psaumes, seize des écrits prophétiques.

[106] J. Langen, Grundriss der Einleitung, p. 28.

[107] Schwegler, Nachaposlol. Zeilalter, i, 248 et s. ; Hilgenfeld, die Evangel. nach ihrer Entstchung, p. 106 et ss.

[108] Nos lecteurs savent que ces deux noms barbares, dérivés des noms de saint Pierre et de saint Paul, ont été inventés par les rationalistes pour désigner les prétendus partis qui se seraient formés dans l’Église chrétienne peu de temps après la mort du Christ, l’un favorable aux idées juives et conduit par saint Pierre, l’autre libéral, cosmopolite et dirigé par saint Paul. Voir Le Hir, Études Bibliques, t. ii, p. 293 et ss.

[109] Cf. Reilhmayr, Einleitung in die canon. Buechcr des N. T., p. 356 ; de Valroger, l.c. p. 25.

§ VI. — LANGUE DANS LAQUELLE FUT ÉCRIT LE PREMIER ÉVANGILE.

Ce point, sur lequel il n’exista pas le moindre doute pendant des siècles nombreux, est devenu, depuis la Renaissance, le plus difficile et le plus compliqué[110] de tous ceux que l’on traite dans une Introduction au premier Évangile.

La tradition est cependant aussi claire, aussi formelle que possible, lorsqu’il s’agit de déterminer la langue dans laquelle saint Matthieu composa son Évangile. Nos anciens écrivains ecclésiastiques affirment à l’unanimité que ce fut l’hébreu, ou plus exactement, l’idiôme araméen[111] qui était alors en usage dans toute la Palestine, et dont les Talmuds sont un précieux reste. En parlant de l’authenticité du premier Évangile (§ ii), nous avons cité plusieurs de leurs témoignages : il suffira d’en rappeler ici les expressions principales.

Papias : ἑϐραΐδι[112]for διαλέκτῳ, ap. Eusebe, Hist. eccl. iii, 39.

Saint Irénée : ἐν τοῖς Ἑϐραίοις τῇ ἰδίᾳ διάλεκτῳ αὐτῶν, adv. Hær. iii, 1.

Saint Pantène, au sujet duquel Eusèbe écrit dans son histoire, v, 10 : « On rapporte (λέγεται) qu’étant allé aux Indes, il y trouva écrit en hébreu[113] l’Évangile selon saint Matthieu que saint Barthélemy avait apporté dans ces contrées ». Saint Jérôme, de Vir. illustr., c. xxxvi, raconte le même fait : « Reperit (Pantenus) Bartholomæum, de duodecim apostolis, adventum Domini nostri Jesu Christi juxta Matthæi evangelium prædicasse, quod Hebraicis litteris scriptum revertens Alexandriam secum detulit ».

Origène : γράμμασιν Ἑϐραΐκοις συντεταγμένον, apud Euseb., Hist. eccl. vi, 25.

Eusèbe de Césarée : πατρίῳ γλώττῃ ; dans la langue maternelle des Hébreux pour lesquelles il écrivait. Hist. eccl., iii, 24. Ailleurs[114], Ἑϐραΐδι γλώτῃ.

Saint Jérôme : « Evangelium hebræo sermone edidit » ; Præf. in Matth. ; cf. contr. Pelag. iii, 1.

De même saint Cyrille de Jérusalem, Catech. xiv, saint Épiphane, Hæres. xxx, 3, saint Jean Chrysostôme, saint Grégoire de Nazianze, saint Augustin, en un mot tous les Pères de l’Église d’Orient comme de l’Église d’Occident[115]. De même, à leur suite, tous les commentateurs jusqu’au xvie siècle. Cette longue chaîne de témoignages, remontant d’anneau en anneau jusqu’à l’ère apostolique, ne dirime-t-elle pas la question en faveur de l’idiôme araméen ? Nous l’affirmons sans hésiter, à la suite de savants critiques. « Aucun fait relatif à l’histoire des Évangiles, dit M. Cureton[116], n’est établi d’une manière plus pleine et plus satisfaisante. Depuis le temps des Apôtres jusqu’à la fin du ive siècle, tous les écrivains qui ont eu l’occasion de traiter de cette matière ont attesté la même chose… d’un commun accord. Un tel fait nous paraît largement suffire pour prouver que saint Matthieu a écrit primitivement son Évangile dans le dialecte hébreu qui se parlait alors ».

Malgré cette masse écrasante de témoignages, Erasme le premier[117], essaya de prouver que l’Évangile selon saint Matthieu avait été composé en grec, de même que les trois autres. Ses recherches ne le conduisirent cependant pas au-delà d’une simple probabilité. Thomas de Vio, plus connu sous le nom de cardinal Cajetan, incliné par principe vers les opinions nouvelles et singulières, adopta la conclusion d’Érasme. Ils furent bientôt suivis l’un et l’autre par de nombreux écrivains protestants[118], qui profitèrent volontiers de cette occasion pour attaquer la valeur de la tradition en général, et pour amoindrir l’autorité de la Vulgate[119]. Le plus célèbre et le plus vigoureux défenseur de la thèse nouvelle fut Flaccius Illyricus, qui s’appliqua à en prouver la vérité par de nombreux arguments[120]. Masch la soutint à son tour avec beaucoup d’entrain[121]. Aujourd’hui encore, ses principaux adhérents sont des critiques protestants ou rationalistes[122]. Aussi n’a-t-on pas été médiocrement surpris de voir naguère un célèbre professeur catholique, le Dr Hug de Fribourg-en-Brisgau, mettre « toute sa science et son rare talent de combinaison au service de cette opinion négative[123] ».

Pour rompre en visière avec une tradition si constante et si unanime, pour pouvoir écrire, comme l’a fait Holtzmann[124] : « En ce qui concerne la langue originale du premier Évangile, nous sommes en état de contredire toute la tradition », il faut être poussé par de puissants motifs. Examinons ceux que nos adversaires répètent à tour de rôle depuis l’époque d’Érasme et de Flaccius.

Ils se sont tout d’abord appliqués à diminuer, et même à détruire complètement la force probante des témoignages que nous avons cités. De tous les Pères, disent-ils, c’est Papias qui a rapporté le premier que saint Matthieu avait composé son Évangile en hébreu : les témoignages subséquents dépendent donc du sien, s’y rattachent comme à une source unique. Or, quel cas devons-nous faire, sur un point de critique, du jugement d’un homme dont, au dire d’Eusèbe[125], « les facultés intellectuelles étaient fort médiocres », σφόδρα τοι σμικρός ὤν τὸν voῦv ? Quelque ébionite lui aura montré l’Évangile apocryphe selon Les Hébreux[126], en lui affirmant que c’était l’œuvre primitive de l’apôtre : il l’aura cru, consigné dans ses écrits, et les autres Pères se seront faits les échos de son assertion erronée[127]. Nous avouons qu’un pareil procédé d’argumentation est doué d’une force supérieure, mais pour ruiner, pour anéantir, et vraiment nous ne voyons pas ce qui resterait debout en fait de tradition, si on l’appliquait successivement à tous les points du dogme, de l’histoire, etc.

Mais revenons aux détails pour mieux apprécier l’objection. Papias, il est vrai, était peu judicieux dans le choix de ses renseignements, et c’est ainsi qu’il se laissa induire en erreur par les Millénaires, comme l’ajoute l’historien Eusèbe. Mais fallait-il un si grand génie pour s’assurer qu’un livre avait été écrit en hébreu ? Son témoignage ne saurait donc être invalidé à cause de la note sévère de l’évêque de Césarée. Quand nos adversaires affirment ensuite que tous les témoignages subséquents des saint Pères ne sont qu’un écho de celui de Papias, ils tombent dans une erreur grossière : les écrivains ecclésiastiques que nous avons cités sont au contraire très indépendants les uns des autres, et représentent chacun l’opinion d’une époque ou d’une Église spéciale. Des hommes tels que saint Irénée, Origène, Eusèbe, saint Jérôme, étaient assurément capables de se former un sentiment par eux-mêmes sur la matière en question, et elle leur offrait assez d’intérêt pour qu’ils prissent directement toutes les informations désirables, ainsi qu’on le voit du reste dans leurs écrits[128]. Au surplus, selon la remarque fort juste du P. de Valroger[129], « si l’on pouvait expliquer par quelque intérêt polémique ou dogmatique la tradition relative au texte hébreu de saint Matthieu, la tentative de rendre cette tradition suspecte prendrait peut-être une certaine vraisemblance. Mais, tout au contraire, le désir de rendre notre texte grec plus vénérable, devait disposer à laisser dans l’ombre cette tradition. Pour qu’elle se soit propagée et transmise comme elle l’a fait, il faut qu’elle ait eu de profondes racines et que l’amour pur de la vérité historique en ait maintenu le souvenir ». Elle demeure donc inattaquable sous tous rapports.

Du terrain de la tradition, nos critiques sont passés sur celui de la philologie. La nature même de la question à traiter les y autorisait assurément : voyons s’ils y ont été plus heureux.

Le premier Évangile ayant été directement composé, nous l’avons va et tout le monde l’admet[130], pour des habitants de la Palestine, convertis du Judaïsme à la religion de Jésus, saint Matthieu devait tout naturellement l’écrire dans la langue de ceux auxquels il l’adressait, c’est-à-dire dans l’idiôme araméen, et c’est là un fait qui corrobore d’une manière singulière l’ancienne tradition. On nous répond au contraire, qu’indépendamment de cette circonstance, ou plutôt qu’à cause de cette circonstance, il devait l’écrire en grec ! C’est ici surtout que M. Hug a déployé toute sa science et toute son habileté[131]. Il essaie de démontrer, à grand renfort de documents et de citations, qu’au premier siècle de l’ère chrétienne la langue grecque était devenue d’un usage universel en Palestine, qu’à de rares exceptions près, chacun pouvait la comprendre, la lire, la parler. Mais, outre qu’il résulterait simplement de là que saint Matthieu pouvait composer son livre en grec, et non qu’il l’a réellement écrit dans cette langue, l’affirmation du Dr Hug est exagérée d’une manière notable. Bien que, depuis Hérode, l’Hellénisme sous toutes ses formes eût fait une invasion en règle dans les différentes provinces de la Palestine, le grec était encore loin d’avoir supplanté l’araméen et d’être devenu l’idiôme populaire. M. Renan, dont nous sommes loin de nier la compétence en pareille matière, l’admet sans hésiter : « Nous pensons, dit-il, que le syro-chaldaïque était la langue la plus répandue en Judée, et que le Christ ne dut pas en avoir d’autre dans ses entretiens populaires… Le style du Nouveau Testament, et en particulier des lettres de saint Paul, est à demi syriaque par le tour, et l’on peut affirmer que, pour en saisir toutes les nuances, la connaissance du syriaque est presque aussi nécessaire que celle du grec… Josèphe nous apprend que ceux de ses compatriotes qui faisaient cas des lettres helléniques étaient peu nombreux, et que lui-même avait toujours été empêché, par l’habitude de sa langue maternelle, de bien saisir la prononciation du grec[132] ». À côté de l’exemple du juif Josèphe[133], on peut alléguer celui de saint Paul qui, s’adressant à la foule ameutée contre lui dans l’enceinte du temple, gagna immédiatement la sympathie de tous parce qu’il parlait en hébreu, ἐϐραΐδιδιαλέκτῳ, Ac 22.2. Ce fait démontre jusqu’à l’évidence que, durant la seconde moitié du premier siècle, le syro-chaldaïque était demeuré l’idiôme populaire de la Palestine. Le grec, quelque progrès qu’il eût pu faire, était encore une langue étrangère pour la masse des habitants : ceux qui la parlaient, fussent-ils fils d’Abraham, portaient le nom de Ἕλληνες, c’est-à-dire de païens[134]. Pour toutes ces raisons, il était donc très naturel que saint Matthieu n’écrivit pas en grec, mais en araméen[135].

Mais nos adversaires ne se tiennent pas pour battus. Pénétrant au sein même du premier Évangile pour en étudier la diction, ils prétendent que le grec dans lequel on le lit depuis le premier siècle, accuse, par sa pureté relative, une œuvre tout à fait originale et nullement une traduction. On y rencontre des tournures et des expressions élégantes, originales, bien plus, des jeux de mots, dont les équivalents ne peuvent guère avoir existé, vu la différence des langues, dans un livre écrit primitivement en hébreu. Telles sont les locutions suivantes : βαττολογεῖν et πολυλογία, Mt 6.7 ; ἀφανίζουσι… ὅπως φανῶσι, Mt 6.16 ; κακοὺς κακῶς ἀπολέσει, Mt 21.41, etc.[136] — Nous répondons qu’il y a là encore des exagérations considérables. D’autres savants[137] ont affirmé au contraire que le style grec du premier Évangile sent l’hébreu d’un bout à l’autre et qu’il abonde en fautes de traduction. Ce qui est certain, c’est qu’on y trouve des expressions de couleur tout à fait sémitique, revenant d’une manière fréquente et semblant supposer un texte original araméen ; par exemple : καὶ ἰδού, והנה, que saint Matthieu emploie jusqu’à trente fois ; ἀποστρέφειν, comme השיב, pour signifier : ramener, rapporter, cf. Mt 26.52 ; 28.7 ; ἐγὼ κύριε, Mt 21.30, je suis prêt, הנני ; ὀμνύειν ἐν, formé d’après l’hébreu נשבע ב, sept fois ; μέχρι ou ἔως τῆς σήμερον, Mt 11.23 ; 27.8 ; 28.15, locution aimée des écrivains de l’Ancien Testament, עד־היום הזה, etc. Sur ce point encore, nous avons gain de cause, ou tout au moins la question reste douteuse.

Une dernière objection philologique se tire de la nature des citations de l’Ancien Testament faites par l’auteur du premier Évangile. Ces citations sont de deux sortes : il y a celles que saint Matthieu fait en son propre nom, pour prouver le caractère messianique de Jésus[138], et celles qu’il rapporte comme simple narrateur, parce qu’elles se trouvaient dans les discours du Christ ou d’autres personnages[139]. Or, les premières ont lieu le plus souvent d’après le texte hébreu de l’Ancien Testament, les autres d’une manière régulière d’après la version des Septante, alors même qu’elle s’écarte de l’hébreu. À coup sûr, c’est là un phénomène assez extraordinaire, qui méritait d’attirer l’attention des critiques[140]. Mais prouve-t-il, comme le veulent nos adversaires[141], que l’Évangile selon saint Matthieu a été écrit primitivement en grec ? Pas le moins du monde. Nous pourrions en déduire avec tout autant de vérité la composition du premier Évangile en langue araméenne, puisque plusieurs des citations de l’Ancien Testament, par exemple Mt 2.15, cf. Os 11.1 ; et Mt 8.17, cf. Es 53.4, seraient complètement vidés de sens, si elles étaient faites d’après les lxx. Quel Juif, demande à bon droit M. Langen[142], quel Juif écrivant en grec et citant l’Ancien Testament, se serait écarté constamment de la version officielle des Septante, pour faire lui-même une traduction indépendante du texte original ? Mais, pour être impartial, nous préférons admettre avec Arnoldi[143], que le fait signalé ne prouve ni pour ni contre l’emploi du grec ou de l’araméen par saint Matthieu. Il est vraisemblable que, dans l’écrit primitif de l’Apôtre, toutes les citations étaient conformes au texte hébreu : c’est le traducteur qui, agissant avec une grande indépendance et désirant peut-être établir, toutes les fois qu’il le pouvait sans nuire au fond des choses, une ressemblance aussi grande que possible entre le premier Évangile et les deux suivants qui avaient fait alors leur apparition, aura adapté une partie des citations de saint Matthieu à la version des Septante[144].

Mais, nous dit-on, si saint Matthieu a écrit en hébreu, comment expliquer la prompte disparition du texte original ? Est-il concevable qu’à ces âges de foi une œuvre apostolique se soit ainsi perdue, sans qu’il en restât autre chose qu’une traduction ? La réponse que Richard Simon faisait autrefois à cette objection a conservé toute sa valeur : « La raison, pour laquelle l’exemplaire hébreu ou chaldaïque ne s’est pas conservé, c’est que les églises de la Judée, pour lesquelles il fut d’abord écrit, n’ont pas subsisté longtemps. Au contraire, les Églises où la langue grecque était florissante, ont toujours duré… Ce n’est donc pas une chose extraordinaire que l’Évangile hébreu de saint Matthieu ait été perdu… Il est cependant à remarquer qu’il ne périt pas entièrement dès les premiers temps au christianisme ; car la secte des Nazaréens, qui tirait son origine des premiers Nazaréens ou chrétiens de la Judée, continua longtemps de le lire dans ses assemblées. Il passa aussi aux Ébionites qui l’altérèrent en plusieurs endroits. Nonobstant ces altérations, on pouvait toujours dire que c’était l’Évangile hébreu de saint Matthieu[145] » Le savant critique, dans ces dernières lignes, fait allusion à l’écrit célèbre qu’on appelait déjà du temps des Pères « l’Évangile selon les Hébreux[146] », que plusieurs écrivains ecclésiastiques des premiers siècles identifiaient déjà à l’œuvre originale de saint Matthieu. Saint Épiphane n’a pas le moindre doute à ce sujet : « Ils possèdent, dit-il des Nazaréens orthodoxes, l’Évangile selon saint Matthieu très complet en langue hébraïque : ils conservent encore aujourd’hui manifestement cet Évangile tel qu’il a été écrit primitivement en caractères hébraïques[147] ». Saint Jérôme parlant à différentes reprises de l’Évangile des Hébreux, affirme qu’un grand nombre de ses contemporains le regardaient comme l’écrit primitif de saint Matthieu : « In Evangelio juxta Hebræos… quo utuntur usque hodie Nazareni, secundum Apostolos, sive ut plerique autumant, juxta Matthæum, quod et in Cæsariensi habetur Bibliotheca[148] ». « Evangelium, quo Utuntur Nazareni et Ebionitæ… quod vocatur a plerisque Matthæi authenticum[149] ». Il dit encore : « Ipsum hebraicum (scil. Evang. Matthæi) habetur usque hodie in Cæsariensi bibliotheca… Mihi quoque a Nazaræis, qui in Berœa urbe Syriæ hoc volumine utuntur, describendi facultas fuit[150] ». De ces témoignages, concluons avec Reithmayr[151] et avec beaucoup d’autres exégètes contemporains[152], que, dans l’Évangile selon les Hébreux, « nous avons trouvé la source d’après laquelle fut rédigé l’Évangile grec de saint Matthieu, tel que nous l’avons ». L’existence de ce livre, bien qu’il ait été rangé parmi les écrits apocryphes à cause des erreurs ou des fables qu’y ajoutèrent les Ébionites[153], confirme donc ce que nous avons dit plus haut, touchant la composition, du premier Évangile en langue araméenne.

Il nous reste à dire quelques mots de la traduction grecque qui, depuis tant de siècles, a remplacé, dans l’usage officiel comme dans l’usage privé, le texte original hébreu. Par qui a-t-elle été composée ? À quelle époque remonte-t-elle ? Quels sont ses rapports avec l’œuvre primitive de saint Matthieu ? On aimerait à le savoir d’une manière précise ; malheureusement l’on est réduit sur ces trois points à des conjectures plus ou moins incertaines. 1° Le traducteur n’était déjà plus connu du temps de saint Jérôme : « Quis postea in græcum transtulerit non satis certum est[154]». Il est vrai que la « Synopsis sacræ Scripturæ » rangée à tort parmi les écrits de saint Athanase[155] attribue la version grecque du premier Évangile à saint Jacques-le-Mineur ; que Théophylacte, Euthymius Zigabenus et plusieurs manuscrits la regardent comme l’œuvre de l’apôtre saint Jean ; que divers auteurs anciens ou modernes ont prononcé dans le même sens les noms de saint Barnabé[156], de saint Marc[157], de saint Luc et de saint Paul[158] ; enfin que d’assez nombreux exégètes contemporains supposent que la traduction fut faite par saint Matthieu lui-même[159], ou du moins sous sa direction[160] : mais ce sont là de simples assertions dénuées de fondement solide. 2° L’Évangile araméen de saint Matthieu dût être traduit de très bonne heure en langue grecque. Il parut sans doute sous cette nouvelle forme presque aussitôt après sa publication, en tout cas bien avant la fin du premier siècle, car le texte grec était déjà répandu par toute l’Église à l’époque des Pères apostoliques. Saint Clément de Rome, saint Polycarpe, saint Ignace d’Antioche l’ont connu et cité[161]. Une traduction Grecque répondait du reste à un besoin trop urgent des premiers convertis de la gentilité pour qu’elle n’ait pas été immédiatement entreprise. Aussi lisons-nous sans aucune surprise dans les fragments qui nous restent de Papias, qu’il y eut tout d’abord des essais multiples en ce sens : ἡρμήνευσε δ’ αὐτὰ (les λόγια de saint Matthieu, voir § 3, i, 1°) ὡς ἧν δυνατὸς ἕκαστος[162]. Toutes ces versions imparfaites vécurent peu de temps ; une seule reçut bientôt un caractère officiel, et les différentes chrétientés y adhérèrent d’une manière inébranlable, comme si c’eût été l’original même de l’apôtre. C’est cette traduction que nous avons encore aujourd’hui. 3° Aucun écrivain de l’antiquité n’a songé à établir une comparaison entre le texte hébreu de saint Matthieu et la traduction grecque. Ce silence même, la réception prompte et uniforme du texte grec et l’autorité canonique qui lui fut conférée dès le début, prouvent qu’il reproduit exactement l’Évangile araméen. Nous avons cependant conclu de la classification des citations de l’Ancien-Testament en deux catégories, et du procédé spécial appliqué à chacune des deux classes, que, selon toute vraisemblance, le traducteur s’est conduit parfois d’une manière assez indépendante, sans pourtant jamais cesser d’être fidèle. C’est du texte grec que toutes les autres versions dérivent, à part une seule, en langue syriaque, qui fut faite immédiatement sur l’original hébreu, comme l’a démontré naguère M. Gureton[163].

[110] « Der intricateste Punkt », dit à bon droit M. Reithmayr, l.c. Voir sur cette question Schubert, Dissertat. qua in sermonem quo evangel. Matth. conscriptum fuerit inquiritur, Gotting. 1810 ; Grawitz, Sur la langue originale de l’Évang. de saint Matthieu, Paris, 1827 ; Roberts, Discussions on the Gospels, Lond., 1864 ; Tregelles, the original Language of saint Matth. ; les Introductions de J. Langen, Hug, A. Maier, du P. de Valroger, de M. Glaire, etc.

[111] Souvent appelé syro-chaldaïque. M. Schegg est, croyons-nous, le seul à croire que le premier Évangile a été primitivement écrit en hébreu pur ; cf. Schegg, Die heilig. Evangelien, Munich. 18637, t. i, p. 13 et 14.

[112]

[113] Αὐτοῖς τε Ἑϐραίων γράμμασῖ.

[114] Ad Marin. Quaest. ii, ap. Mai, Scriptor. Vet. Nova collect. i, p. 64 et s.

[115] Cf. Richard Simon, Histoire critique du Nouveau Testament, t. i, p. 54-55 ; Whitty, Preface to the Gospels, sect. v, vi, vii.

[116] Cureton, Syriac Recension, p. 83. Μ. E. Venables, Kitto’s Cyclopaedia of the Bible, s.v. Matthiew (Gospel of), termine par une réflexion analogue, une longue série de citations patristiques afférentes à la question qui nous occupe : « Un examen impartial des témoignages qui précèdent nous conduit à cette conclusion : En face d’un si grand nombre de témoins indépendants les uns des autres, nous violerions les premiers principes de la critique historique, si nous refusions d’admettre que saint Matthieu a écrit son Évangile original en hébreu ».

[117] Erasme, Annotat. in Matth. viii, 23 ; cf. Scholia ad Hieron. Vir. illustr. c. iii : « Mihi videtur probabilius hoc Evangelium eadem fuisse scriptum lingua qua cæteri scripserunt Evangelistæ » ; telle est sa conclusion.

[118] Calvin, Théodore de Bèze, Calovius, etc.

[119] Voir Bisping, Erklaerung des Evang. nach Matth., 2e édit. p. 27.

[120] Nov. Testam ex versione D. Erasmi Rotterdami emendata, cum glossa compendiaria Matth. Flacci Illyrici, Bâle, 1570, p. 1 et ss. On appréciera plus loin la valeur de sa démonstration, car ses successeurs n’y ont presque rien ajouté.

[121] Essai sur la langue originale de l’Évangile selon saint Matthieu, Halle, 1755.

[122] Par exemple, M. Renan, Histoire des langues sémitiques, p. 211 ; de Wette, Fritzsche, Credner, Thiersch, Baumgarten-Crusius, etc. On compte pourtant des noms protestants illustres parmi les partisans de la tradition, v.g.  ceux d’Eichorn, de Guericke, d’Olshausen, d’Ebrard, de Reuss, etc.

[123] De Valroger, l.c., p. 29 ; cf. Johann Leonhard Hug, Einleitung in die Schriften des N. Testam., 3e édit. 8-12.§

[124] Holtzmann, Die synopt. Evanglien, 1863, p. 270-359. Cf. Keim, Leben Jesu, 1re édit. i, p. 54 : « Bien que ce fût l’opinion de l’ancienne Église, c’est à peine si quelqu’un croit aujourd’hui à la composition primitive de notre Évangile en langue hébraïque ».

[125] Eusèbe, Hist. Eccl., iii, 39.

[126] Voir plus bas.

[127] Cf. Hug, l.c. p. 16-21.

[128] Cf. l’article de M. L. Venables mentionné plus haut, Kitto’s Cyclopaedia, s.v. Matthew (Gospel of).

[129] l.c. p. 32.

[130] Cf. le § précédent.

[131] Cf. Einleit. § 10, p. 30 et ss.

[132] Histoire des langues sémitiques, p. 211 et s.

[133] Cf. Flavius Josèphe, Bell Jud, vi, 2, 1.

[134] Voir Bretschneider, Lexic. man. græco-latin. s. h. v.

[135] Cf. Arnlodi, Comm. zum Evangel. d. Matth., p. 27 et 28.

[136] Cf. Bleek, Einleitung, p. 268 et ss. ; Holtzmann, die synopt. Evangel. p. 267 et ss.

[137] Bolten, der Bericht des Matth., Altona, 1792 ; Eichhorn, Einleitung. in das N. T. p. 167 et s., 281 et s. ; Bertholdt, Hist. krit. Einleit., p. 1260 et ss., etc.

[138] Voici les principales : Mt 1.23, cf. Es 7.14 et ss. ; Mt 2.15, cf. Os 11.1 ; Mt 2.18, cf. Jr 31.15 ; Mt 2.23, cf. Es 11.1 ; Mt 4.14 et s., cf. Es 8.23 ; 9.1 ; Mt 8.17, cf. Es 53.4 ; 53.35, cf. Ps 75.2 ; Mt 21, cf. Za 9.9.

[139] Entre autres : Mt 3.3, cf. Es 40.3 ; Mt 4.4, cf. Dt 8.3 ; Mt 4.6, cf. Ps 90.2 ; Mt 4.7, cf. Dt 6.16 ; Mt 4.10, cf. Dt 4.13 ; Mt 15.4, cf. Ex 20.12 ; Mt 15.8, cf. Es 29.13 ; Mt 19.5, cf. Gn 2.24 ; Mt 21.42, cf. Ps 117.22 ; Mt 22.39, cf. Lv 19.18 ; Mt 24.15, cf. Da 9.27 ; Mt 26.31, cf. Za 13.7.

[140] Voir l’intéressant ouvrage d’Anger, Ratio qua loci Vet. Testam. in Evangelio Matth. laudantur, Lips. 1861-1862 ; cf. Patritii, de Evangeliis libri tres, t. ii, p. 153-161.

[141] Cf. Hug, l.c. § 12, p. 60-63. Voir dans Langen Einleitung, p. 25, d’autres conclusions singulières qu’on a tirées de ce fait.

[142] Loc. cit.

[143] Arnoldi, Comm. zu Matth., p. 29.

[144] Baumgarten-Crusius, Comm. üb. Matth., Iena, 1845, p. 23, bien qu’opposé en principe à la composition du premier Évangile en langue hébraïque, adopte cette explication. Cf. Smith, Diction. of the Bible, t. ii, p. 275.

[145] Histoire critique du N. T. t. i, p. 52 et s. « L’original hébreu, dit de même Reithmayr, disparut sans doute d’assez bonne heure, quand se fut dissipé le petit groupe de chrétiens qui seul en pouvait faire usage ». Einleit. p. 363. Cf. Lamgen, l.c. p. 22.

[146] Eὐαγγέλιον καθ’ Eϐραίους, Eusèbe, Hist. Eccl., iii, 27 ; cf. Saint Jérôme, Comm. ad Matth. xii, 13.

[147] Saint Épiphane, Hær., xxix, 9.

[148] Saint Jérôme, Contr. Pelag., iii, 1.

[149] Comm. ad Matth. xii, 13.

[150] Saint Jérôme, De Vir. illustr., c. iii. Il raconte au chap. ii qu’il traduisit cet Évangile de l’hébreu en grec et en latin.

[151] Traduction du P. de Valroger, t. ii, p. 39 et 40.

[152] Entre autres J. Langen, Bisping, Van Steenkiste, Gilly, etc.

[153] Voir dans Grabe, Spicileg. Patr., i, 25-31, et dans Fabricius, Cod. apocr. Nov. Test., i, 255 et ss., quelques fragments de l’« Evangel. sec. Hebræos ».

[154] Saint Jérôme, De Vir. illustr., c. iii.

[155] Édit. Bened. t. ii, p. 202 : τὸ μὲν οὖν κατὰ Mατθαῖον εὐαγγέλιον ἐγράφη ὑπ’ αὐτοῦ τοῦ Mατθαίου τῇ Eϐραίδι διαλέκτῳ καὶ ἐξεδόθη ἐν Ἱερουσαλὴμ, ἡρμηνεύθη δὲ ὑπο Ἰακοϐου τοῦ αδελφοῦ τοῦ κυρίου τὸ κατὰ σάρκα.

[156] Isidor Hispalens.

[157] L’exégète anglais Greswell.

[158] Anastasius Sinaïta.

[159] Oldhausen, Lee, Ebrard, Thiersen, etc.

[160] Guericke.

[161] Relire leurs citations mentionnés au § II, i, 22.

[162] Ap. Euseb., Hist. Eccl., iii, 39.

[163] Gureton, Syriac Recept., p. lxxv et ss. ; cf. Journal asiatique, juillet 1859, p. 48 et 49 ; Le Hir, Étutes bibliques, t. i, p. 25 et ss.

§ VII. — CARACTÈRE DU PREMIER ÉVANGILE.

Il est incontestable qu’on ne trouve pas dans le premier Évangile la vie et la rapidité du récit de saint Marc, les brillantes couleurs et les beautés psychologiques de la narration de saint Luc : c’est, comme on l’a dit[164], le moins graphique de tous les Évangiles. Cela provient de ce que son auteur se borne le plus souvent à tracer les grandes lignes de la vie de Notre-Seigneur Jésus-Christ, à exquisser les conteurs des événements, sans s’arrêter à dessiner minutieusement les traits particuliers. N’envisageant les choses que sous leur aspect général, il s’intéresse moins aux circonstances secondaires[165] : de là ce manque de pittoresque qui a été déjà signalé plus haut. Mais, en revanche, comme il plaît par sa noble simplicité, par son calme parfait, par sa majestueuse grandeur ! S’il est par excellence l’Évangile du royaume des cieux[166], l’Évangile du Messie-Roi, le ton du récit est aussi vraiment royal depuis la première jusqu’à la dernière ligne. Du reste, si saint Matthieu a une certaine infériorité comme écrivain lorsqu’il rapporte les faits, il est au premier rang parmi les synoptiques pour exposer les discours du divin Maître. On peut même dire que sa spécialité comme évangéliste consiste précisément à nous montrer Jésus orateur. Il ajoute peu aux événements qu’il abrège au contraire quand ils ne se rattachent point à son but[167] ; mais il ajoute énormément aux discours et aux paroles du Sauveur. À lui seul, il a conservé jusqu’à sept grands discours se rattachant à différents sujets, et qui suffisent pour nous donner une idée complète du genre d’éloquence de Notre-Seigneur. Ce sont : 1° le sermon sur la montagne, Mt 5–7 ; 2° l’allocution aux douze Apôtres au moment où Jésus les envoyait prêcher l’Evangile pour la première fois, Mt 10 ; 3° une apologie contre les Pharisiens, Mt 12.25-45 ; 4° les paraboles du royaume des cieux, Mt 13 ; 5° un discours adressé aux disciples sur les devoirs réciproques des chrétiens, Mt 18 ; 6° une vigoureuse polémique à l’adresse de ses adversaires, Mt 23 ; enfin 7° une prophétie solennelle relative à la ruine de Jérusalem et à la fin du monde, Mt 24–25.

Aux particularités de style qui ont été signalées à l’occasion de la discussion sur l’idiôme dans lequel fut composé le premier Évangile, nous ajouterons les suivantes, qui contribueront aussi à déterminer son caractère général. L’expression ὁ πατὴρ ὁ ἐν τοῖς οὐρανοῖς est employée seize fois par saint Matthieu, tandis qu’elle n’apparaît que deux fois dans le second Évangile, pas une seule fois dans le troisième. Jésus y est appelé sept fois υιός Δαϐίδ. La particule τότε ne revient pas moins de quatre-vingt dix fois sous la plume de l’évangéliste, pour ménager quelque transition. Les locutions κατ’ ὄναρ, ἡ συντελεία τοῦ αἰῶνος, τάφος, προσκυνεῖν avec le datif, rarement usitées dans les autres écrits du Nouveau-Testament, sont employées six, cinq, six, et dix fois dans notre Évangile. Les mots φρόνιμος, οἰκιακός, ὕστερον, διστάζειν, συναιρεῖν λόγον, μαλακία, συμϐούλιον λαμϐάνειν, etc., sont également chers à saint Matthieu[168].

[164] E. Venables, dans Kitto’s Cyclopædia of Bibl. Literature, t. ii, p. 114.

[165] Il est cependant bien loin d’être « mager, dürftig, abgerissen », comme le prétend Kœstlin, ap. Schanz, Composit. des Matth. Evang., p. 13.

[166] L’expression ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν, « regnum cœlorum », y revient jusqu’à trente deux fois.

[167] Nous noterons dans le commentaire ceux qu’il est seul à raconter.

[168] Voir Credner, Einleitung, p. 63 et ss.

§ VIII. — PLAN ET DIVISION.

1. Le but que se proposait saint Matthieu en composant son Évangile[168] a évidemment influé sur le choix qu’il a fait des matériaux, et sur la place qu’il leur a accordée dans le récit. Parmi les miracles et les discours du Sauveur, il a donc choisi ceux qui lui paraissaient mieux prouver le caractère messianique de Jésus, ceux qu’il pouvait plus parfaitement rattacher aux anciennes prophéties relatives à la vie du Christ. C’est pour cela qu’il touche à peine au ministère de Notre-Seigneur en Judée, tandis qu’il s’étend longuement et avec amour sur l’activité déployée par le divin Maître dans la province de Galilée. En effet, avec l’histoire de la Sainte Enfance et de la Passion, c’était bien la vie galiléenne de Jésus qui fournissait le plus de ces traits caractéristiques que saint Matthieu pouvait employer dans l’intérêt de sa thèse dogmatique et apologétique. En les réunissant, il lui était facile de montrer en Jésus, d’après les prophètes, un Christ aimable, populaire, digne d’attirer à lui tous les cœurs.

L’ordre suivi par l’évangéliste est en général celui de la chronologie. Néanmoins, il l’abandonne souvent dans les détails secondaires, pour grouper d’après un ordre logique des événements qui ne s’étaient pas suivis d’une manière immédiate. C’est ainsi qu’il a réuni, dans les chapitres viii et ix, de nombreux miracles de Notre-Seigneur, simplement enchaînés les uns aux autres par les vagues formules τότε, καὶ ἐγένετο, ἐγένετο δὲ, ἐν ἐκείνῃ τῇ ημέρα, etc. Cette manière d’accumuler les faits analogues, dans laquelle plusieurs écrivains[169] ont voulu voir un frappant exemple des habitudes d’ordre et de méthode que saint Matthieu, avait contractées pendant qu’il exerçait les fontions de publicain, donne beaucoup de force au récit, et rend irrésistible la preuve que l’évangéliste désirait ainsi mettre en lumière. Mais on a fortement exagéré, quand on a prétendu découvrir presque partout, par exemple dans les chapitres v-vii, x, xiii, xxi-xxiv, des arrangements factices contraires à la réalité historique. Nous nous réservons de démontrer ailleurs tout ce qu’il y a d’erroné dans ce système[170].

2. Presque tous les exégètes s’accordent à diviser le premier Évangile en trois parties, qui correspondent à l’histoire préliminaire de Jésus, à sa vie publique en Galilée, et à la catastrophe finale qui le conduisit au Calvaire ; mais il se séparent ensuite les uns des autres quand il s’agit de déterminer le commencement et la fin de chaque partie. Plusieurs conduisent l’histoire préliminaire du Sauveur jusqu’au milieu du chapitre iv, (℣. 11), et arrêtent la seconde partie à la fin du chap. xviii[171] ; d’autres placent dans la première partie les ch. i et ii, les chap. iii-xxv dans la seconde, enfin les chap. xxvi-xxviii dans la troisième[172]. Nous avons adopté cette dernière division, comme la plus naturelle, en lui faisant subir toutefois une légère modification. Les ℣℣. 1-17 du chapitre i nous ont semblé former un prélude général. La fin de ce chapitre et le suivant tout entier correspondent à la première partie que nous intitulons : Vie cachée de Notre-Seigneur Jésus-Christ. La seconde partie, ch. iii-xxv, correspond à la Vie publique du Sauveur ; la troisième, ch. xxvi-xxviii, à sa Vie souffrante. Nous avons considéré l’histoire de la résurrection, ch. xxviii, comme un appendice. — M. Delitzsch a inventé une division en cinq livres qu’il met ensuite en parallèle avec les cinq parties du Pentateuque, sous prétexte que l’Évangile selon saint Matthieu représente la Thora, c’est à-dire la loi de la nouvelle théocratie. i.1–ii.15 formeraient la Genèse ; ii.16–vii, l’Exode ; viii–ix, le lévitique ; x–xviii, le livre des Nombres ; xix–xxviii, le Deutéronome. Mais cette combinaison, quelque ingénieuse qu’elle soit, n’a guère de fondement que dans la belle imagination de l’auteur (3).

[168] Cf. § V.

[169] Cf. Ayre, Treasury of Bible Knowledge, Londres, 1866, p. 574.

[170] Voir en particulier les préambules des chap. v et x.

[171] Kern, Hilgenfeld, Arnoldi, cf. Schanz, l.c. p. 37.

[172] Bisping, Langen, Van Steenkiste, etc. Plusieurs des partisans de cette division vont trop loing quand ils affirment que chaque partie correspond à un des titresdu Messie, la première au titre de roi, la seconde au titre de prophète, la troisième à celui de grand-prêtre ; cf. Lutterbeck, die neutestam. Lehrbegriffe, Mayence, 1852, t. ii, p. 158 et ss.

§ IX. — COMMENTAIRES.

Il nous reste à indiquer rapidement les meilleurs commentaires qui ont paru sur le premier Évangile depuis l’époque des Pères jusqu’à nos jours.

1°. Commentaires patristiques.

a. Église grecque. — Origène a expliqué l’Évangile selon saint Matthieu. Malheureusement une partie de ses τομόι s’est perdue : nous n’en possédons plus qu’une traduction latine qui commence au xiiie chapitre.

Saint Jean Chrysostome a composé sur le premier Évangile 91 homélies dont la réunion forme un chef-d’œuvre d’exégèse et d’éloquence. Elles remplissent deux volumes de la patrologie de Migne.

Plus tard, au xiie siècle. Théophylacte, archevêque des Bulgares, a publié un excellent commentaire grec de saint Matthieu.

De même Euthymius Zigabenus, moine de Constantinople.

b. Église latine. — Saint Hilaire de Poitiers, Commentarius in Evangelium Matthæi, Migne, Patrologia latina, t. ix, col. 917 et ss.

Saint Jérôme, Commentaria in Evangel. S. Matthæi, Migne, ibid. t. xxvi, col. 15 et ss. — Excellente interprétation.

Saint Augustin, Quæstionum xvii in Evangelium sec. Matth. lib. I. — Œuvre plutôt théologique qu’exégétique, comme celle de saint Hilaire.

Bède le Vénérable (au viiie siècle), Commentariorum in Matthæi Evangelium lib. IV.

Saint Thomas d’Aquin (xiiie siècle), Commentarius in Evangelium Matthæi, et Catena aurea in iv Evangelia.

2°. Commentaires modernes.

a. Ouvrages catholiques.

Erasme de Rotterdam, Annotationes in Novum Testamentum, Bâle 1316.

Maldonat, Commentarii in iv Evangelia, 1re édition en 1596. L’un des meilleurs écrits qui aient été composés sur les Évangiles.

Svlveira, Commentarii in textum Évangelicum, edit. 6a, Lugduni, 1697.

Cornelius a Lapide, Commentarii in iv Evangelia, Anvers 1712.

Corn. Jansenius, In Sancta Jesu-Christi Evangelia Commentarius, Louvain 1639.

D. Calmet, Commentaire littéral sur tous les livres de l’Anc. et du Nouv. Testament, t. xix, l’Évangile de saint Matthieu, Paris 1725. Excellent.

Daniel Tobenz, Commentarii in SS. scripturam Novi Fæderis, Vienne, 1818.

Al. Gratz, Hist.-krit. Commentar über das Evangelium, des Matthæus, Tubingue, 1821-1823.

Aug. von Berlepsch, Quatuor Novi Testamenti Evangelia orthodoxe explanata, Ratisbonne, 1849.

Reischl, die heilig. Schriften des N. Testaments, Ratisbonne 1866.

Lipman, het Nieuve Testament onzes Heeren Jesus-Christus, 2e édition, 1861.

Arnoldi, Commentar zum Evangelium des S. Matthæus, Trêves, 1806.

Bisping, Erhlærung des Evangeliums nach Mattlueus, Munster, 1867, 2e édition.

Schegg, Evangelium nach Matthaus, Munich, 1863, 2eédition.

Mgr Mac-Evilly, Exposition of the Gospels, Dublin, 1876.

Van Steenkiste, Commentarius in Evangelium secundum Matthæum, Bruges, 1876.

b. Ouvrages protestants.

Théodore de Bèze, Annotationes majores in Nov. Testam. Genève, 1565.

Hug. Gratins, Annotationes in Nov. Testamentum, Paris, 1644.

Olearius ,Observationes sacra in Evangelium MaWiæi; Leipzig, 1713.

Eisner, Commentarius crit.-philolog. in Evangelium Matthm, 1769.

Kuinœl, Comment, in libros historicos N- T. 1.1. Evangelium Matlhœi, Leipzig, 1807.

PritzBche, Quatuor Evangelia recensuit, et cum perpetuis commentariis edidit, 1.1, Evangelium Matth. Leipzig, 1826.

Olshausen, Bibi. Commentar iiber die Schriften des N. Testam, t. 1. die drei ersten EvangeUm, Kœnigsberg, 1830.

Baumgarten-Crusius, Commentar über das Evang. des Matth. Iena, 1844.

H. W. Meyer, Krit.-exeget. Commentar üb. das N. Test. t. 1. das Evangelium des Matth. 2e édit. Gœttingue, 1844.

J. P. Lange, Theolog.-homilet. Bïbelwerk, N. Testam. 1 Theil. das Evangelium nach Matth. 3e édit. Bielefeld, 1868.

Lymann Abbott, the N. Testament with notes and comments, vol. 1, Matthew. Londres 1875.

Alford, Greek Testament, t. 1. the three first Gospels.

c. Ouvrages rationalistes.

Paulus, Philolog. krit. und histor. Commentar üb. das N. Testam, 1-3 Th. die drei ersten Evangelien, 1800.

De Wette, Kurzgefasstes exeg. Handbuch zum N. T. t. 1, ErUærung des Evang. Matthæi. Leipzig, 1836.

Ewal(i, die drei ersten Evangelien, Gœttingue, 1850.

Les ouvrages catholiques cités plus haut sont tous remarquables à divers titres : leur réunion forme un commentaire aussi complet que possible sur l’Évangile selon saint Matthieu. Les ouvrages protestants et rationalistes ne sont pas sans valeur ; mais nous croyons devoir rappeler ici qu’on ne peut les lire qu’avec une autorisation spéciale et de grandes précautions.